

. .

• Por M.P. Prove que ~~$(P \vee \neg P)$~~ $\vdash (P \vee \neg P)$

$H = (P \vee \neg P)$

(1) $H = E (P \vee \neg P) \quad S = P \quad (\rightarrow P \vee \neg P)$

(2) $((P \vee \neg P) \rightarrow P)$

(3) Aplique M.P. entre (1) e (2), temos:

(4) $\neg P \vee (P \vee \neg P)$

$(P \vee \neg P), ((P \vee \neg P) \rightarrow P)$

$\therefore P \vee \neg P$

Aplique M.P. entre 4 e 3, temos:

(5) $P \vee \neg P$

$\neg P \vee (P \vee \neg P), P \vee \neg P$

$\therefore P \vee \neg P \quad \text{c.q.d.}$

Modus Ponens

- (1) $A \rightarrow B$
- (2) $B \rightarrow C$
- (3) A

$$MP: \frac{P, P \rightarrow Q}{Q} \approx \frac{A, A \rightarrow B}{(B)} \approx \frac{B, B \rightarrow C}{(C)}$$

- Aplicar MP em (3) e (1), temos:

(4) B

- Aplicar MP em (4) e (2), temos:

(5) C

$C \cdot q \cdot d$

Utilizando apenas MP, prova por absurdo P .

$$\beta = \{ \neg S \rightarrow P, R \vee \neg P, \neg S \} \quad 1 - P$$

- (1) $\neg S \rightarrow P$
 - (2) $R \vee \neg P$
 - (3) $\neg S$
 - (4) $\neg P$
- conjunto de hipóteses

- Aplicar MP em (3) e (1), temos:

$$(5) P \approx \text{Absurdo!} \quad MP = \frac{\neg S, \neg S \rightarrow P}{(P)}$$

Em (4) afirmamos que $\neg P$ é verdade e em (5) concluímos que P é verdade, o que é uma contradição, quando um absurdo.

Conclui-se portanto que a suposição inicial $\neg P$ é falsa. $\therefore \beta \vdash P$

$MP = \frac{\neg S, \neg S \rightarrow P}{P}$ Para $S = \text{absurdo!}$

contra-positiva (1)

(5) $\neg P \rightarrow S$

- ~~Obs~~ - Princípio da Indução Finita e tautologia?

$$((2^5 > 5^2) \wedge (2^6 > 6^2) \wedge \dots \wedge (2^n > n^2)) \rightarrow (2^{n+1} > (n+1)^2)$$

Hipótese: contraditória da implicação é verdadeira
isto é, para $n \geq 5$, $2^n > n^2$

$$[2 \cdot 2^n > 2 \cdot n^2]$$

o O consequente pode ser
reescrito da seguinte forma:

$$2^{n+1} > (n+1)^2$$

$$2^n \cdot 2 > (n+1)^2$$

- pela hipótese, $2^n > n^2$. Então $2^n \cdot 2 > 2n^2$,
logo $2^n \cdot 2 > n^2 + n^2$.

$$\text{Como } n^2 + n^2 > (n+1)^2$$

$$2n^2 + n^2 > (n^2 + 2n + 1), \text{ então}$$

$$\text{pela transitividade, } 2^n \cdot 2 > n^2 + 2n + 1$$

~~Prova~~ : \forall número natural ' n '
tal que $n \geq 5$, demonstrar
por Indução Finita que $n^2 > 2^n$.

Base: $(5)^2 \rightarrow 2^5 \rightarrow 25 > 32$

is Como a base da P.I FALHAU,
não é verdade que $n^2 > 2^n$ para
 $n \geq 5$.

~~Indução~~ : ... que $2^n > n^2$

Base: $2^5 > 5^2 \Rightarrow 32 > 25$ ✓ (base - Base
funcionou)

Como : Se $A(k) = \text{V}$ para $5 \leq k \leq n$, não
(de indução) $A(n+1) = \text{V}$?

$(A(5) \wedge A(6) \wedge \dots \wedge A(n)) \rightarrow A(n+1)$ é verdadeira?

$$H = (P \rightarrow Q) \leftrightarrow (P \wedge P)$$

$$FND: L_1: (P \wedge Q \wedge R), L_2: (P \wedge \neg Q \wedge \neg R)$$

$$\rightarrow ((P \wedge Q \wedge R) \vee (P \wedge \neg Q \wedge \neg R))$$

$$FNC: L_1: (\neg P \vee \neg Q \vee R), L_2: (\neg P \vee Q \vee \neg R), L_3: (P \vee \neg Q \vee \neg R)$$

$$L_4: (P \vee Q \vee \neg R), L_5: (P \vee \neg Q \vee R), L_6: (P \vee Q \vee R)$$

$$\rightarrow ((\neg P \vee \neg Q \vee R) \wedge (\neg P \vee Q \vee \neg R) \wedge (P \vee \neg Q \vee \neg R) \wedge (P \vee Q \vee \neg R) \wedge (P \vee \neg Q \vee R) \wedge (P \vee Q \vee R))$$

$$G = (P \leftrightarrow Q) \rightarrow (P \vee Q)$$

$$FND: L_1: (P \wedge Q), L_2: (P \wedge \neg Q), L_3: (\neg P \wedge Q)$$

$$\rightarrow ((P \wedge Q) \vee (P \wedge \neg Q) \vee (\neg P \wedge Q))$$

$$FNC: L_1: (P \vee Q)$$

$$\rightarrow ((P \vee Q))$$

• Obter FND e FNC de $\neg(P \wedge Q) \rightarrow R$

FND: Linha 1: $(P \wedge Q \wedge R)$
 " 2: $(P \wedge Q \wedge \neg R)$
 " 3: $(P \wedge \neg Q \wedge R)$
 " 4: $(\neg P \wedge Q \wedge R)$
 " 5: $(\neg P \wedge \neg Q \wedge R)$

$\rightarrow ((P \wedge Q \wedge R) \vee (P \wedge Q \wedge \neg R) \vee (P \wedge \neg Q \wedge R) \vee (\neg P \wedge Q \wedge R) \vee (\neg P \wedge \neg Q \wedge R))$

FNC: Linha 1: ~~$(P \vee \neg Q \vee \neg R)$~~ $(P \vee \neg Q \vee R)$
 " 2: $(\neg P \vee Q \vee R)$
 " 3: $(P \vee Q \vee R)$

$\rightarrow ((P \vee \neg Q \vee R) \wedge (\neg P \vee Q \vee R) \wedge (P \vee Q \vee R))$

• $H = ((P \rightarrow Q) \wedge (\neg Q \leftrightarrow R)) \leftrightarrow (\neg R \wedge \neg P)$

FND: Linha 1: $(P \wedge Q \wedge R)$, L2: $(P \wedge \neg Q \wedge R)$, L3: $(\neg P \wedge Q \wedge R)$
 L4: $(\neg P \wedge \neg Q \wedge R)$, L5: $(P \wedge \neg Q \wedge \neg R)$

$\rightarrow ((P \wedge Q \wedge R) \vee (P \wedge \neg Q \wedge R) \vee (\neg P \wedge Q \wedge R) \vee (\neg P \wedge \neg Q \wedge R) \vee (P \wedge \neg Q \wedge \neg R))$

FNC: L1: $(\neg P \vee \neg Q \vee R)$, L2: $(P \vee Q \vee \neg R)$, L3: $(P \vee Q \vee R)$
 $\rightarrow ((\neg P \vee \neg Q \vee R) \wedge (P \vee Q \vee \neg R) \wedge (P \vee Q \vee R))$

Lista 3 - Lógica
Aluno: Arthur Roberto Carvalho

• $P \leftrightarrow Q = \neg(\neg(\neg P \vee Q) \vee \neg(\neg Q \vee P))$

↳ onde $E = (P \leftrightarrow Q) \vee (R \rightarrow S) \sim$ dar nome E_1

$-E_1 = \neg(\neg(\neg P \vee Q) \vee \neg(\neg Q \vee P)) \vee (R \rightarrow S)$

$-(R \rightarrow S) = (\neg R \vee S)$

para obter G

$G = \neg(\neg(\neg P \vee Q) \vee \neg(\neg Q \vee P)) \vee (\neg R \vee S)$

↳ $G = E_1$

• $H = P \wedge (R \rightarrow S)$

↳ $P \wedge (R \rightarrow S) = P \wedge (\neg R \vee S)$

$P \wedge (\neg R \vee S) = P \wedge \neg \neg(\neg R \vee S)$

$P \wedge \neg \neg(\neg R \vee S) = P \wedge \neg(R \wedge \neg S)$

$P \wedge \neg(R \wedge \neg S) = P \wedge (R \text{ e } \neg \neg S)$

$P \wedge (R \text{ e } \neg \neg S)$
||

$P \wedge (R \text{ e } \neg \neg S) = \neg \neg(P \wedge (R \text{ e } \neg \neg S))$

$\neg \neg(P \wedge (R \text{ e } \neg \neg S)) = (P \text{ e } (R \text{ e } \neg \neg S)) \text{ e } \neg \neg(P \text{ e } (R \text{ e } \neg \neg S))$

• $\neg P$ não pode ser expressa e representada de maneira igual por \vee e \wedge .

• $(P \vee Q)$ é possível de ser (expressa) expressa utilizando \rightarrow , $P \wedge Q$, pois

↳ $(P \rightarrow Q) \leftrightarrow Q = (P \wedge Q)$ pela tabela de regras de inferências